\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dutch]{babel}
\title{OGP: begrippen en toepassingen}
\author{Axel Lemmens}
\date{02/06/2014}
\begin{document}
\maketitle

\newpage


\section{Total Programming}
vb: setCurrentHitPoints()
\subsection{Methods}
\begin{itemize}
\item \textbf{Constructors:} initialiseren nieuwe objecten
\item \textbf{Mutators:} veranderen de staat van een object
\item \textbf{Inspectors:} geven informatie terug  over de staat van een object
\item \textbf{Instance methods:} geldt voor alleen dit object
\item \textbf{Static method:} geldt voor alle objecten van een bepaalde klasse
\item \textbf{Overloading:} Methodes met dezelfde naam maar verschillende argumenten.
\end{itemize}

\subsection{Basic inspectors}
\begin{itemize}
\item Moeten alle gegevens teruggeven in verband met de staat van het object.
\item Ze moeten onafhankelijk zijn van elkaar
\item Ze worden in de andere klasses gebruikt om basisparameters te weten te komen of aan te passen
\end{itemize}

\subsection{Annotations}
\subsubsection{@basic}
\begin{itemize}
\item Basic inspectors worden er mee geanoteerd
\end{itemize}
\subsubsection{@Immutable}
\begin{itemize}
\item Inspectors zonder argumenten, die steeds dezelfde waarde teruggeven.
\item Variabele met immutable kenmerken zijn \textbf{final}, eens gezet mogen ze niet meer van waarde veranderen.
\end{itemize}

\subsubsection{@post}
\begin{itemize}
\item Beschrijven het effect van de methods van een klasse
\item Programmeurs moeten zien dat deze condities steeds vervuld zijn
\item Gebruikers van de klasse mogen er van uit gaan dat al deze condities steeds voldaan zijn.
\item Bij mutators en constructors: \emph{@post}
\item Bij non-basic inspectors: \emph{@return}
\end{itemize}

\subsubsection{@effect}
\begin{itemize}
\item Zegt dat de methode dezelfde effecten heeft als de gecombineerde effecten van een andere methode.
\item Het effect van een constructor/mutator/non-basic inspector kan beschreven worden in termen van andere  constructors/mutators/non-basic inspectors.
\end{itemize}

\subsubsection{@Model}
\begin{itemize}
\item Standaard mogen alleen specificaties van methodes gebruikt worden die dezelfde of minder strikt zijn. (Public $ \rightarrow $ public, Private $ \rightarrow $ public,private)
\item Met \textbf{@Model} mogen private methods ook gebruikt worden in de specificatie van public methodes.
\end{itemize}

\subsection{Total Programming}
\begin{itemize}
\item Vangt elke mogelijke exeptional case op
\item \textbf{Totale constructor:} zorgt voor een goed ge\"initialiseerd object
\item \textbf{Totale mutator:} Veranderd de staat van 0 of meerdere objecten
\item \textbf{Totale inspector:} geeft altijd een correct resultaat terug
\item \textbf{Behandeld de exceptions via postcondities}
\end{itemize}

\subsection{Encapsulation}
\begin{itemize}
\item Omkapsel alle aspecten van de representie van de objecten
\item (=information hiding)
\item Details over de manier waarop informatie is opgeslagen verbergen.
\item Dit zorgt voor beter aanpasbare software
\item Specificatie zo open mogelijk schrijven, zodat wanneer de methode aangepast moet worden, de specificatie zo goed als hetzelfde kan blijven
\end{itemize}

\subsection{Initialisation}
\begin{itemize}
\item Alle instance variabelen worden steeds in de constructor ge\"initialiseerd op een standaard waarde
\end{itemize}

\newpage

\section{Nominal Programming}
vb: setDirection
\subsection{Class invariants}
\begin{itemize}
\item Zet bepaalde restricties op de staat van een klasse
\item Worden in de hoofding van de klasse gedefinieerd met @invar
\end{itemize}

\subsection{Raw Objects}
\begin{itemize}
\item Gedefinieerd met @raw
\item In deze staat moeten invarianten van een klasse niet voldaan zijn.
\item Bijvoorbeeld bij nieuwe objecten of tijdens een mutatie
\end{itemize}

\subsection{Design by contract}
\begin{itemize}
\item Gebruikers moeten er op toezien dat alle invarianten voldaan zijn
\item Programmeurs moeten er op toezien dat alle objecten die gebruikt worden in een methode steeds voldoen aan hun invarianten
\item Programmeurs moeten er op toezien dat een methode al zijn postcondities heeft behaald.
\end{itemize}

\subsection{Nominal Programming}
\begin{itemize}
\item Defini\"eren van precondities 
\item Gebruikers van een klasse moeten er steeds voor zorgen dat deze precondities voldaan zijn bij het gebruik van de klasse.
\item Programmeurs mogen er van uit gaan dat deze precondities steeds voldaan zijn.
\item precondities zijn steeds aangeduid met \textbf{@pre}
\end{itemize}

\subsection{Assert statements}
\begin{itemize}
\item Als deze booleaanse expressie voldaan is gaat het programma verder met de volgende opdracht
\item Als dit niet het geval is wordt AssertionError gegooid
\item EA-vlag en DA-vlag om het aan en uit te zetten
\end{itemize}

\subsection{Blackbox testing}
\begin{itemize}
\item Zorg voor een aparte jUnit test voor elke case in de specificatie van de methode.
\item Nooit testen maken van basic inspectors en private methods
\end{itemize}

\newpage

\section{Defensive Programming}
vb: setXCoordibate(), setYCoordinate()
\subsection{Defensive Programming}
\begin{itemize}
\item Behandeld speciale gevallen door exceptions te gooien
\item Het maakt de code meer robust.
\end{itemize}

\subsection{Method signature}
\begin{itemize}
\item Alle exceptions die gegooid kunnen worden moeten ook toegevoegd worden aan de hoofding van die methode.
\item \textbf{Unchecked exceptions:} Runtime exceptions en errors
\item \textbf{Checked exceptions:} de rest
\item Java compiler checkt op checked exceptions
\end{itemize}

\subsection{Specification of Exceptions}
\begin{itemize}
\item Alle exceptions die gegooid kunnen worden moeten in de hoofding gedefinieerd staan bij \textbf{@throws} of \textbf{@exception}
\item Try/Catch kan gebruikt worden in de implementatie
\end{itemize}

\subsection{Exception classes}
\begin{itemize}
\item Zelf gedefinieerde exceptions hebben RuntimeException als hun superklasse.
\end{itemize}

\newpage

\section{Associations with restricted multiplicity}
vb: Een worm kan maar 1 wereld hebben
\subsection{Enumerations}
\begin{itemize}
\item Een enumeration definieerd een vaste set van objecten met een bepaalde naam. Deze kunnen ook methodes en variabelen bevatten.
\end{itemize}

\subsection{Associations}
\begin{itemize}
\item Restricties op geassocieerde objecten vind je meestal in de canHaveAsX(T)
\item Informatie voor de bidirectionele associaties is te vinden in de methodes van de vorm hasProperX()
\end{itemize}

\subsection{Methods for Associations}
\begin{itemize}
\item Getters in beide klassen
\item Setters moeten minimum in 1 klase beschikbaar zijn
\item Introduceer constructors die van in het begin de associatie al opzetten.
\item Introduceer public mutators om de associatie op te zetten en te verbreken.
\end{itemize}

\subsection{Garbage Collection}
\begin{itemize}
\item Het verwijderd objecten waar geen enkele referentie meer naar is.
\item Java geeft een methode finalise om bepaalde objecten te verwijderen.
\item Belangrijke objecten kunnen best expliciet verwijderd worden.
\end{itemize}

\subsection{Destructors}
\begin{itemize}
\item Noemt steeds "terminate"
\item inspector die na gaat of een object verwijderd is: isTerminated
\item De invarianten moeten hierbij steeds blijven gelden
\end{itemize}

\newpage

\section{Associations with unrestricted multiplicity}
vb: World kan verschillende wormen bezitten
\subsection{Packages}
\begin{itemize}
\item Klassen die over hetzelfde onderwerp handelen groeperen
\item Elementen in verschillende packages kunnen dezelfde naam hebben
\item \textbf{Package statement:} zegt tot welke package de klasse behoord
\item \textbf{Import statement:} zorgt er voor dat de gehele naam niet getypt moet worden. bv: "ArrayList" ipv "java.util.ArrayList"
\end{itemize}

\subsection{Access Rights}
\begin{itemize}
\item \textbf{Default:} Package accessible classes
\item \textbf{Package accessible:} Alleen beschikbaar voor klassen in dezelfde package
\item  private $ \rightarrow $ package-accessible $ \rightarrow $ protected $ \rightarrow $ public
\end{itemize}

\subsection{Hash structures}
\begin{itemize}
\item Een hash structure bezig een aantal emmers waarin elementen met overeenkomstige hash-codes in verzameld worden = \emph{elementen met identieke hash-codes modulo het nummer van emmers opgeslagen in dezelfde emmer}
\end{itemize}

\subsection{Representation invariants}
\begin{itemize}
\item De interne representatie van collecties kan verschillen van de externe representatie
\item Representation invariants moeten restricties stellen op instance variables en class varables
\end{itemize}


\newpage

\section{Inheritance}
vb: Projectile, BazookaBullet, RifleBullet
\subsection{Basics}
\begin{itemize}
\item Klassen kunnen gedefinieerd worden als superklassen of subklassen.
\item Klassen ervern rechtstreeks over van Object
\item \textbf{Abstract class:} Kan geen objecten hebben. Moet worden opgevuld in een subklasse.
\item Bevat abstracte methodes%f
\item \textbf{Protected:} Toegankelijk voor alle subklassen
\item Constructor van een superklasse oproepen via \textbf{super(...)}
\item Constructor van deze klasse oproepen via \textbf{this(...)}
\end{itemize}

\subsection{Polymorphism}
\begin{itemize}
\item Polymorphic variables kunnen verwijzen naar objecten van verschillende types
\item Het dynamische type van een variabele is het type van het object waarnaar deze variabele verwijst
\item Polymorphisme is ook ondersteund bij de primitieve data types
\end{itemize}

\subsection{instanceOf}
\begin{itemize}
\item Checkt of een object tot een bepaalde klasse behoort
\item instanceOf checkt ook op superklassen. Dus Worm instanceOf GameObject geeft true
\item Als je puur de klasse wil weten, gebruik dan getClass()
\end{itemize}

\newpage

\section{Specialization inheritance}

\subsection{Overriding methods}
vb: vb: Projectile, BazookaBullet, RifleBullet
\begin{itemize}
\item Zo is een nieuwe implementatie in de subklasse mogelijk
\item De methode van de superklasse kan nog steeds opgeroepen worden
\item Wanneer een methode geherdefinieerd wordt kan het zijn dat ook de specificatie veranderd
\end{itemize}

\subsection{Dynamic Binding}
\begin{itemize}
\item Het dynamische type van het object  waarom een instance method wordt toegepast bepaald welke versie er uitgevoerd wordt
\item De selectie wordt zo uitegesteld tot net voor de uitvoering
\item Daarom noemt het ook "late binding"
\end{itemize}

\subsection{Static Binding}
\begin{itemize}
\item Uitvoering van statische methodes kan beslist worden bij de compilering
\item Meerdere versies van een statische methode zijn onmogelijk
\item Daarom noemt het ook "early binding"
\end{itemize}

\newpage

\section{The Liskov Substitute Principle}
vb: Projectile, BazookaBullet, RifleBullet
\subsection{basics}
\begin{itemize}
\item \textbf{Behavioral Subtyping:} Wanneer een methode wordt uitgevoerd op een bepaalde variabele van een supertype moet het gedrag bewaard blijven. Ook wanneer de variabele een object is van een subklasse.
\item \emph{Class invariants} mogen alleen maar verstrengt worden
\item Een \emph{preconditie} mag alleen verzwakt worden
\item Een \emph{postconditie} mag alleen verstrengt worden
\item De \emph{exceptions} die gegooid kunnen worden mogen alleen maar verminderen
\item \emph{Argument types} mogen alleen maar worden verzwakt
\item Het \emph{return type} mag alleen worden versterkt
\item \emph{Access rights} mogen alleen versoepeld worden
\item De condities waar onder een methode een exception kan gooien kunnen verstrengt of versoepeld worden
\end{itemize}

\subsection{Dynamic Binding}
\begin{itemize}
\item Dynamische binding in java is alleen van toepassing op het impliciete argument
\end{itemize}

\subsection{Double dispatch}
\begin{itemize}
\item Wanneer verschillende versies van een methode bestaan met verschillende types argumenten, dan moet de selectie manueel geprogrameerd worden
\item \textbf{Wat is het verschil tussen een expliciet argument en een impliciet argument?}
\item Het idee van double dispatching is om de rollen van de objecten te veranderen en een expliciet argument ter wijzigen naar een impliciet argument.
\end{itemize}

\newpage

\section{Interfaces}
vb: IFacade
\subsection{Binary Trees}
\begin{itemize}
\item Een datastructuur waarbij informatie is verspeid over een root node, eenlinkse subtree en een rechtse subtree.
\end{itemize}

\subsection{Search trees}
\begin{itemize}
\item Speciale structuur waarin elementen georderd zijn
\item Alle elementen in de linker subtree zijn kleiner of gelijk aan het root-element en alle elementen in de rechter subtree zijn groter of gelijk aan het root-element
\end{itemize}

\subsection{Interfaces}
\begin{itemize}
\item Een interface bevat specificaties van methodes (abstract en public)
\item Een klasse kan een ongelimiteerd aantal interfaces implementeren
\item Identieke methodes die overge\"erft worden van verschillende interfaces worden overladen in zover mogelijk.
\item Dynamische binding en polymorfisme worden ook toegepast
\end{itemize}

\newpage

\section{Iterators}

\subsection{Static member classes}
\begin{itemize}
\item De naam van een geneste klasse bestaat uit de naam van de omsluitende klasse, gevolgd door zijn eigen naam
\item Innerclasses kunnen geen statische methodes bevatten
\item Elk object van de innerclass is steeds geassocieerd met een object van de omsluitende klasse
\item Nieuw object aanmaken van een innerklasse: NestedClass nestedObject = 
 enclosingObject.new NestedClass() 
\end{itemize}

\subsection{Local classes}
\begin{itemize}
\item Klassen kunnen gedefinieerd worden als locale elementen of methodes van andere klassen
\end{itemize}

\subsection{Anonymous classes}
\begin{itemize}
\item Ze implementeren steeds een interface of ze extenden een klasse
\item De definitie van een anonieme klasse gecombineerd met het aanmaken van een object is een expressie
\end{itemize}

\newpage

\section{Generic classes}
\begin{itemize}
\item In de definitie van een generische functie moeten type parameters staan (reference types, geen primitive types)
\item Deze parameters kunnen bijna overal gebruikt worden en er moeten geen objecten aangemaakt worden
\item Generische klassen kunnen we instantieren door reference types mee te geven als formele argumenten
\item Zo kan de compile bepaalde checks doen die anders tijdens de runtime moesten gebeuren
\item Een generische klasse wordt maar 1x gecompiled in 1 enkele .class-file
\item \textbf{raw-types?}
\item Generische klassen hebben nooit subtypes of een supertype
\item \textbf{?} = general wildcard = geldt voor elk type
\item \textbf{Upper bound T} = type T of elk subtype van T (= ? extends T)
\item \textbf{Lower bound T} = type T of elk supertype van T (= ? super T)
\end{itemize}
\end{document}
